【經濟客飯】《蘋果》收費是民主自由實驗（曾國平）

經濟學中有個「壞孩子定理」：你明明是個懶理家庭的壞孩子，但念及家人的照顧和資源，你也會扮作好孩子。「利益有份分，意假扮情真」的道理，也能應用到香港富商政要身上：本來對國家對黨沒有好感，但念及龐大的政治利益，扮愛國會扮得入木三分。

我也有一個類似觀察，且大膽稱之為「撐民主定理」：成本夠低的話，不少市民都會以行動表示支持民主自由之類，慷慨激昂猶恐不及。每年七一遊行有點時間成本，但以夠氣氛兼打卡價值高搭救（能跟名人合照就更高興）。成本更低的「民主運動」，包括分享文章、參加聯署、在留言版不記名寫幾句洩憤、在社交媒體為某人某事抒發感受、因特別頭版罕有地買一份《蘋果》（買完當然要打卡）。成本夠低，不少人都能維持民主鬥士自由先鋒的正義形象，但只要成本上升，本性就會浮現，以（沒有）行動反映出民主自由對自己的真正價值。

《蘋果》將會收費，我認為這是驗證「撐民主定理」的一個機會。免費的《蘋果》大家share得開心鬧得高興，《蘋果》收費後大家的熱情又會剩下多少？作為香港（唯一？）一份擺明反建制的報紙，從轉收費後是吉是凶，就可以看出香港人到底有幾重視民主自由。

東方同明報一早有收費plan

無論壹傳媒偽造幾多訪問 屈幾多人 我哋都要堅定不移地支持壹傳媒

係時候宣傳下遲啲比錢蘋果，不如捐錢比傳真社

話支持蘋果就等於支持民主，條友係咪唔知有樣嘢叫網媒

做經濟教授做到要舔肥佬黎，真是極度難看

沒有壹傳媒 香港人是不會得到民主

叫班泛民夾多幾次錢咪得囉，使乜咁樣收